\chapter*{Introduction générale}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction générale}
%==================================================================================================%


De nos jours, l'informatique est devenue une pièce maitresse dans   l'acquisition et le traitement de l'information sous toutes ses formes. De ce fait les systèmes informatiques sont omniprésents.
\\
  
Malheureusement, dans notre société ce domaine attire de plus en plus des personnes malintentionnées qui tentent de compromettre leur intégrité, confidentialité ou disponibilité. En effet, les entreprises et les particuliers se voient donc confrontés de façon quotidienne à des vers, des virus, des attaques de tout type de tentatives d'intrusions. La sécurité est plus que jamais une problématique d'actualité et nous pouvons facilement le constater en
parcourant les journaux de la presse spécialisée.
\\
  
Un moyen rapide de connaître l'étendue de la fragilité d'un environnement, vis à vis
des attaques diverses et variées, est d'effectuer des tests d'intrusions qui permettent d'avoir
une liste de failles de vulnérabilités potentielles.
Dans ce cadre se situe notre projet, intitulé << Etude et mise en place d'un environnement d'analyse réseau et de test d'intrusion >>.
\\
  
Ce document est le rapport des travaux entrepris durant ce projet de fin d'année, réalisé au sein de l'Académie Militaire.Il a une étude bibliographique de la sécurité: L'introduction est suivie d'un premier chapitre consacré à l'introduction de la sécurité et ses objectifs et aux divers types d'attaques. Par la suite, le second chapitre abordera l'analyse réseau et ses différents outils. Le troisième chapitre présentera les tests d'intrusion. Lors du quatrième et dernier chapitre, nous présenterons les différentes étapes de réalisation de nos tests, avant d'aborder la conclusion générale.

